\section{Basen und Dimension}


\begin{question}
 Es sei
 \[
  f \colon k^n \to k, (\lambda_1, \dotsc, \lambda_n) \mapsto \lambda_1 + \dotsb + \lambda_n.
 \]
 Bestimmen Sie eine Basis von $\im f$ und von $\ker f$ (als $k$-Vektorräume).
\end{question}
\begin{solution}
 Da
 \[
  1 = f(1, 0, \dotsc, 0) \in \im f
 \]
 ist $\im f \neq 0$. Also ist $\dim \im f \geq 1$. Da auch $\dim \im f \leq \dim k = 1$ ist $\dim \im f = 1 = \dim k$ und somit $\im f = k$. Somit its $(1)$ eine Basis von $\im f$.
 
 Nach der Dimensionsformel ist
 \[
  \dim \ker f = \dim k^n - \dim \im f = n-1.
 \]
 Es seien $v_1, \dotsc, v_{n-1} \in \ker f$ mit
 \begin{align*}
  v_1 = \vect{1 \\ -1 \\  0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 0 \\ 0},
  v_2 = \vect{1 \\  0 \\ -1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 0 \\ 0},
  \dotsc,
  v_{n-1} = \vect{1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ -1 \\ 0},
  v_n = \vect{1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 0 \\ -1}.
 \end{align*}
 Die Familie $(v_1, \dotsc, v_{n-1})$ ist linear unabhängig, denn ist $(\lambda_1, \dotsc, \lambda_{n-1})$ eine Lösung des homogenes LGS
 \[
  \begin{pmatrix*}[r]
    1     &  1     & \cdots &  1     &  1     \\
   -1     &  0     & \cdots &  0     &  0     \\
    0     & -1     & \cdots &  0     &  0     \\
    0     &  0     & \cdots &  0     &  0     \\
   \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
    0     &  0     & \cdots &  0     &  0     \\
    0     &  0     & \cdots & -1     &  0     \\
    0     &  0     & \cdots &  0     & -1
  \end{pmatrix*},
 \]
 so ergibt sich für alle $i=1, \dotsc, n-1$ aus der $(i+1)$-ten Zeile, dass $\lambda_i = 0$. Da $(v_1, \dotsc, v_{n-1})$ linear unabhängig ist folgt aus $\dim \ker f = n-1$, dass es sich bereits um eine Basis von $\ker f$ handelt.
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V$ und $W$ zwei $k$-Vektorräume und $f \colon V \to W$ sei $k$-linear. Zeigen Sie:
 \begin{enumerate}
  \item
   Ist $f$ injektiv und sind $v_1, \dotsc, v_n \in V$, so dass $(v_1, \dotsc, v_n)$ eine linear unabhängig ist, so ist auch $(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$ linear unabhängig.
  \item
   Ist $f$ surjektiv und sind $v_1, \dotsc, v_n \in V$, so dass $(v_1, \dotsc, v_n)$ ein Erzeugendensystem von $V$ ist, so ist \mbox{$(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$} ein Erzeugendensystem von $W$.
  \item
   Ist $f$ ein Isomorphismus und sind $v_1, \dotsc, v_n \in V$, so dass $(v_1, \dotsc, v_n)$ eine Basis von $V$ ist, so ist \mbox{$(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$} eine Basis von $W$.
 \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
 \begin{enumerate}
  \item
   Es seien $\lambda_1, \dotsc, \lambda_n \in k$ mit $\sum_{i=1}^n \lambda_i f(v_i) = 0$. Dann ist
   \[
    0 = \sum_{i=1}^n \lambda_i f(v_i) = f\left( \sum_{i=1}^n \lambda_i v_i \right),
   \]
   also $\sum_{i=1}^n \lambda_i v_i \in \ker f$. Aufgrund der Injektivität von $f$ ist $\ker = 0$. Also ist $\sum_{i=1}^n \lambda_i v_i = 0$. Wegen der linearen Unabhängigkeit von $(v_1, \dotsc, v_n)$ folgt, dass $\lambda_i = 0$ für alle $i = 1, \dotsc, n$.
  \item
   Es sei $w \in W$. Da $f$ surjektiv ist gibt es $v \in V$ mit $f(v) = w$. Da $(v_1, \dotsc, v_n)$ ein Erzeugendensystem von $V$ ist gibt es Skalare $\lambda_1, \dotsc, \lambda_n \in k$ mit $v = \sum_{i=1}^n \lambda_i v_i$. Damit ist
   \[
    w
    = f(v)
    = f\left( \sum_{i=1}^n \lambda_i v_i \right)
    = \sum_{i=1}^n \lambda_i f(v_i)
    \in \Lv(v_1, \dotsc, v_n).
   \]
  \item
   Da $(v_1, \dotsc, v_n)$ eine insbesondere linear unabhängig ist und $f$ insbesondere injektiv ist folgt aus dem ersten Aufgabenteil, dass $(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$ linear unabhängig ist. Da $(v_1, \dotsc, v_n)$ auch ein Erzeugendensystem von $V$ und $f$ auch surjektiv ist, folgt aus dem zweiten Aufgabenteil, dass $(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$ auch ein Erzeugendensystem von $W$ ist. Damit ist $(f(v_1), \dotsc, f(v_n))$ eine Basis von $W$.
 \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $U$, $V$ und $W$ Vektorräume, und $f \colon U \to V$ und $g \colon V \to W$ linear. $f$ sei injektiv, $g$ sei surjektiv und $\im f = \ker g$. Zeigen Sie, dass
 \[
  \dim V = \dim U + \dim W.
 \]
\end{question}
\begin{solution}
 Wegen der Injektivität von $f$ ist $\ker f = 0$ und wegen der Surjektivität von $g$ ist $\im g = W$. Durch wiederholten Anwenden der Dimensionsformel ergibt sich daraus, dass
 \begin{align*}
  \dim W
  &= \dim \im g \\
  &= \dim V - \dim \ker g \\
  &= \dim V - \dim \im f \\
  &= \dim V - (\dim U - \dim \ker f) \\
  &= \dim V - \dim U + \dim \ker f \\
  &= \dim V - \dim U,
 \end{align*}
 und damit $\dim V = \dim U + \dim W$.
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V_1$, $V_2$, $V_3$, $V_4$ Vektorräume und $f_1$, $f_2$, $f_3$ lineare Abbildungen mit
 \[
  V_1 \xlongrightarrow{f_1} V_2 \xlongrightarrow{f_2} V_3 \xlongrightarrow{f_3} V_4.
 \]
 $f_1$ sei injektiv, $f_3$ sei surjektiv, und es gilte $\im f_1 = \ker f_2$ sowie $\im f_2 = \ker f_3$. Zeigen Sie, dass
 \[
  \dim V_1 + \dim V_3 = \dim V_2 + \dim V_4.
 \]
\end{question}
\begin{solution}
 Wegen der Injektivität von $f_1$ ist $\ker f_1 = 0$ und wegen der Surjektivität von $f_3$ ist $\im f_3 = V_4$. Durch wiederholtes Anwenden der Dimensionsformel ergibt sich, dass
 \begin{align*}
  \dim V_4
  &= \dim \im f_3 \\
  &= \dim V_3 - \dim \ker f_3 \\
  &= \dim V_3 - \dim \im f_2 \\
  &= \dim V_3 - (\dim V_2 - \dim \ker f_2) \\
  &= \dim V_3 - \dim V_2 + \dim \ker f_2 \\
  &= \dim V_3 - \dim V_2 + \dim \im f_1 \\
  &= \dim V_3 - \dim V_2 + \dim V_1 - \dim \ker f_1 \\
  &= \dim V_3 - \dim V_2 + \dim V_1.
 \end{align*}
 Durch Umstellen ergibt sich, dass
 \[
  \dim V_1 + \dim V_3 = \dim V_2 + \dim V_4.
 \]
\end{solution}













