\section{Lineare Abbildungen}


\begin{question}
 Es seien $V$ und $W$ zwei $k$-Vektorräume und $f \colon V \to W$ linear. Zeigen Sie:
 \begin{enumerate}
  \item
   $f(0) = 0$.
  \item
   $\ker f \coloneqq \{v \in V \mid f(v) = 0\}$ ist ein Untervektorraum von $V$.
  \item
   $\im f \coloneqq \{f(v) \mid v \in V\}$ ist ein Untervektorraum von $W$.
 \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
 \begin{enumerate}
  \item
   Es ist
   \[
    f(0) = f(0+0) = f(0)+f(0).
   \]
   Subtraktion von $f(0)$ von beiden Seiten der Gleichung ergibt $0 = f(0)$.
  \item
   Da $f(0) = 0$ ist $0 \in \ker f$. Für $v_1, v_2 \in \ker f$ ist $f(v_1) = f(v_2) = 0$ und damit auch
   \[
    f(v_1+v_2) = f(v_1) + f(v_2) = 0 + 0 = 0,
   \]
   also $v_1 + v_2 \in \ker f$. Für $\lambda \in k$ und $v \in V$ ist $f(v) = 0$ und damit
   \[
    f(\lambda v) = \lambda f(v) = \lambda \cdot 0 = 0,
   \]
   also auch $\lambda v \in \ker f$. Dies zeigt, dass $\ker f$ ein Untervektorraum von $V$ ist.
  \item
   Es ist $0 = f(0) \in \im f$. Für $w_1, w_2 \in \im f$ gibt es $v_1, v_2 \in V$ mit $f(v_1) = w_1$ und $f(v_2) = w_2$; dann ist auch
   \[
    w_1 + w_2 = f(v_1) + f(v_2) = f(v_1 + v_2) \in \im f.
   \]
   Für $\lambda \in k$ und $w \in \im f$ gibt es ein $v \in V$ mit $f(v) = w$, weshalb auch
   \[
    \lambda w = \lambda f(v) = f(\lambda v) \in \im f.
   \]
 \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V$ und $W$ zwei $k$-Vektorräume und $f, g \colon V \to W$ linear. $f + g$ ist definiert als
 \[
  (f + g)(v) \coloneqq f(v) + g(v) \quad \text{für alle $v \in V$}
 \]
 und für alle $\lambda \in k$ ist $\lambda \cdot f$ definiert als
 \[
  (\lambda \cdot f)(v) \coloneqq \lambda f(v) \quad \text{für alle $v \in V$}.
 \]
 Zeigen Sie, dass auch $f + g$ linear ist, und dass für $\lambda \in k$ auch $\lambda \cdot f$ linear ist.
\end{question}
\begin{solution}
 Für alle $v_1, v_2 \in V$ ist
 \begin{align*}
  (f + g)(v_1 + v_2)
  &= f(v_1 + v_2) + g(v_1 + v_2) \\
  &= f(v_1) + f(v_2) + g(v_1) + g(v_2) \\
  &= f(v_1) + g(v_1) + f(v_2) + g(v_2) \\
  &= (f + g)(v_1) + (f + g)(v_2),
 \end{align*}
 und für alle $\mu \in k$ und $v \in V$ ist
 \begin{align*}
  (f + g)(\mu v)
  &= f(\mu v) + g(\mu v)
  = \mu f(v) + \mu g(v) \\
  &= \mu (f(v) + g(v))
  = \mu (f + g)(v).
 \end{align*}
 Also ist $f + g$ linear.
 
 Für alle $v_1, v_2 \in V$ ist
 \begin{align*}
  (\lambda f)(v_1 + v_2)
  &= \lambda f(v_1 + v_2)
  = \lambda (f(v_1) + f(v_2)) \\
  &= \lambda f(v_1) + \lambda f(v_2)
  = (\lambda f)(v_1) + (\lambda f)(v_2),
 \end{align*}
 und für alle $\mu \in k$ und $v \in V$ ist
 \[
  (\lambda f)(\mu v)
  = \lambda f(\mu v)
  = \lambda \mu f(v)
  = \mu \lambda f(v)
  = \mu (\lambda f)(v).
 \]
 Also ist $\lambda f$ linear.
\end{solution}


\begin{question}
 Die \emph{Spur} einer quadratischen Matrix $A = (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} \in \Mat_n(k)$ ist definiert also die Summe ihrer Diagonaleinträge, also
 \[
  \spur A
  = \spur
  \begin{pmatrix}
   a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
   \vdots & \ddots & \vdots \\
   a_{n1} & \cdots & a_{nn}
  \end{pmatrix}
  = a_{11} + \dotsb + a_{nn}
  = \sum_{i=1}^n a_{ii}
 \]
 Zeigen Sie:
 \begin{enumerate}
  \item
   Die Spurabbildung $\spur \colon \Mat_n(k) \to k$ ist $k$-linear.
  \item
   Bestimmen Sie eine Basis von Bild und Kern von $\spur \colon \Mat_2(\R) \to \R$.
 \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
 \begin{enumerate}
  \item
   Für $A, B \in \Mat_n(k)$ mit $A = (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n}$ und $B = (b_{ij})_{1 \leq i,j \leq n}$ ist
   \begin{align*}
    \spur(A+B)
    &= \spur( (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} + (b_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} ) \\
    &= \spur( (a_{ij}+b_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} ) \\
    &= \sum_{i=1}^n (a_{ii} + b_{ii})
    = \left(\sum_{i=1}^n a_{ii}\right) + \left(\sum_{i=1}^n b_{ii}\right) \\
    &= (\spur (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n}) + (\spur (b_{ij})_{1 \leq i,j \leq n}) \\
    &= (\spur A) + (\spur B).
   \end{align*}
   Für $A \in \Mat_n(k)$ mit $A = (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n}$ und $\lambda \in k$ ist
   \begin{align*}
    \spur(\lambda A)
    &= \spur(\lambda (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n})
    = \spur (\lambda a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} \\
    &= \sum_{i=1}^n \lambda a_{ii}
    = \lambda \sum_{i=1}^n a_{ii}
    = \lambda \spur (a_{ij})_{1 \leq i,j \leq n} \\
    &= \lambda \spur A.
   \end{align*}
  \item
   Wegen der Linearität von $\spur$ ist $\im \spur \subseteq \R$ ein Untervektorraum. Da $\dim \R = 1$ ist entweder $\dim \im \spur = 0$ und damit $\im \spur = 0$ oder $\dim \im \spur = 1$ und damit $\im \spur = \R$. Es ist $\im \spur \neq 0$, da
   \[
    1 = \spur \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \in \im \spur.
   \]
   Also ist $\im \spur = \R$. Insbesondere ist $(1)$ ein Basis von $\im \spur$.
   
   Nach der Dimensionsformel ist
   \[
    \dim \ker \spur = \dim \R^4 - \dim \im \spur = 4 - 1 = 3.
   \]
   Für eine Basis von $\ker \spur$ genügt es also drei linear unabhängige Vektoren in $\ker \spur$ zu finden. Es seien
   \[
    e = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \quad
    h = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}, \quad
    \text{und} \quad
    f = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}.
   \]
   Es ist $\spur e = \spur h = \spur f = 0$, also $e, f, h \in \ker \spur$. Die drei Matrizen sind auch linear unabhängig, denn für $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \R$ mit
   \[
    0
    = \lambda_1 e + \lambda_2 h + \lambda_3 f
    =
    \begin{pmatrix}
     \lambda_2 &  \lambda_1 \\
     \lambda_3 & -\lambda_2
    \end{pmatrix}
   \]
   ist $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0$. Es ist also $(e,h,f)$ eine Basis von $\ker \spur$.
 \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V_1$, $V_2$ und $V_3$ $k$-Vektorräume und $g \colon V_2 \to V_3$ $k$-linear. Zeigen Sie, dass die Abbildung
 \[
  G \colon \Hom(V_1, V_2) \to \Hom(V_1, V_3), f \mapsto g \circ f
 \]
 wohldefiniert und $k$-linear ist.
\end{question}
\begin{solution}
 Die Wohldefiniertheit ergibt sich daraus, dass die Verknüpfung lineare Abbildungen ebenefalls linear ist.
 
 Für alle $f_1, f_2 \in \Hom(V_1, V_2)$ ist für alle $v \in V$
 \begin{align*}
  (g \circ (f_1 + f_2))(v)
  &= g( (f_1 + f_2)(v) )
  = g( f_1(v) + f_2(v) )
  = g(f_1(v)) + g(f_2(v)) \\
  &= (g \circ f_1)(v) + (g \circ f_2)(v)
  = ((g \circ f_1) + (g \circ f_2))(v),
 \end{align*}
 und somit
 \[
  G(f_1 + f_2) = g \circ (f_1 + f_2) = (g \circ f_1) + (g \circ f_2) = G(f_1) + G(f_2).
 \]
 Also ist $G$ mit der Addition verträglich.
 
 Für alle $f \in \Hom(V_1, V_2)$ und $\lambda \in k$ ist für alle $v \in V$
 \[
  (g \circ (\lambda f))(v)
  = g((\lambda f)(v))
  = g(\lambda f(v))
  = \lambda g(f(v))
  = \lambda (g \circ f)(v)
  = (\lambda (g \circ f))(v)
 \]
 und deshalb
 \[
  G(\lambda f) = g \circ (\lambda f) = \lambda (g \circ f) = \lambda G(f).
 \]
 Also ist $G$ mit der Skalarmultiplikation verträglich.
 
 Insgesamt zeigt dies, dass $G$ $k$-linear ist.
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V$ und $W$ zwei $k$-Vektorräume und $f, g \colon V \to W$ zwei lineare Abbildungen. Zeigen Sie, dass 
 \[
  U \coloneqq \{v \in V \mid f(v) = g(v)\}
 \]
 ein Untervektorraum von $V$ ist.
\end{question}
\begin{solution}
 Da $f$ und $g$ linear sind, ist es auch $f-g \colon V \to W$. Daher ist
 \[
  U
  = \{v \in V \mid f(v) = g(v)\} 
  = \{v \in V \mid (f-g)(v) = 0\}
  = \ker (f-g)
 \]
 ein Untervektorraum.
 
 Die Aussage lässt sich auch explizit nachrechnen: Da $f$ und $g$ linear sind, ist
 \[
  f(0) = 0 = g(0),
 \]
 also $0 \in U$. Sind $v, w \in U$, so ist $f(v) = g(v)$ und $f(w) = g(w)$. Aus der Linearität von $f$ und $g$ folgt damit, dass
 \[
  f(v+w) = f(v) + f(w) = g(v) + g(w) = g(v+w),
 \]
 also $v+w \in U$. Ist $\lambda \in k$ und $v \in U$, so ist $f(v) = g(v)$. Wegen der Linearität von $f$ und $g$ folgt, dass
 \[
  f(\lambda v) = \lambda f(v) = \lambda g(v) = g(\lambda v),
 \]
 also $\lambda v \in U$. Damit ergibt sich ebenfalls, dass $U$ ein Untervektorraum ist.
\end{solution}


\begin{question}
 Es seien $V$ und $W$ zwei $k$-Vektorräume, $f \colon V \to W$ eine lineare Abbildung und $U \subseteq W$ ein Untervektorraum. Zeigen Sie, dass
 \[
  f^{-1}(U) = \{v \in V \mid f(v) \in U\}
 \]
 ein Untervektorraum von $V$ ist.
\end{question}
\begin{solution}
 Es ist $0 \in U$, da $U$ ein Untervektorraum von $W$ ist; damit ist $f(0) = 0 \in U$, also $0 \in f^{-1}(U)$.
 
 Für $v_1, v_2 \in f^{-1}(U)$ ist $f(v_1), f(v_2) \in U$. Da $U$ ein Untervektorraum ist, ist dann auch $f(v_1) + f(v_2) \in U$. Damit ist
 \[
  f(v_1 + v_2) = f(v_1) + f(v_2) \in U,
 \]
 also $v_1 + v_2 \in f^{-1}(U)$.
 
 Für $\lambda \in k$ und $v \in f^{-1}(U)$ ist $f(v) \in U$. Da $U$ ein Untervektorraum ist, ist dann auch $\lambda f(v) \in U$. Deshalb ist
 \[
  f(\lambda v) = \lambda f(v) \in U,
 \]
 also $\lambda v \in f^{-1}(U)$.
 
 Ingesamt zeigt dies, dass $f^{-1}(U)$ ein Untervektorraum ist.
\end{solution}


\begin{question}
 Es sei $V$ ein Vektorraum und $f \colon V \to V$ linear und idempotent, d.h.\ $f^2 = f$. Zeigen Sie:
 \begin{enumerate}
  \item
   Es ist $\im f \cap \ker f = 0$.
  \item
   Für jedes $v \in V$ gibt es $v_1 \in \im f$ und $v_2 \in \ker f$ mit $v = v_1 + v_2$.
 \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
 \begin{enumerate}
  \item
   Da $\im f$ und $\ker f$ Untervektorräume von $V$ sind, ist auch $\im f \cap \ker f$ ein Untervektorraum. Also ist $0 \in \im f \cap \ker f$. Andererseits sei $v \in \im f \cap \ker f$. Da $v \in \im f$ gibt es $v' \in V$ mit $f(v') = v$. Da $v \in \ker f$ ist außerdem $f(v) = 0$. Daher ist
   \[
    v = f(v') = f^2(v') = f(f(v')) = f(v) = 0.
   \]
   Also ist $\im f \cap \ker f = 0$.
  \item
   Es sei $v \in V$. Es seien
   \[
    v_1 \coloneqq f(v) \quad \text{und} \quad v_2 \coloneqq v - v_1.
   \]
   Per Definition ist $v = v_1 + v_2$ und $v_1 \in \im f$. Da
   \begin{align*}
    f(v_2) &= f(v - v_1) = f(v) - f(v_1) \\
           &= f(v) - f(f(v)) = f(v) - f^2(v) \\
           &= f(v) - f(v) = 0
   \end{align*}
   ist außerdem $v_2 \in \ker f$.
 \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
 Es sei $V$ ein reeler Vektorraum und $f \colon V \to V$ linear und \emph{involutiv}, d.h.\ $f^2 = \id_V$. Es sei
 \[
  V_+ \coloneqq \{v \in V \mid f(v) = v\}
  \quad \text{und} \quad
  V_- \coloneqq \{v \in V \mid f(v) = -v\}.
 \]
 Zeigen Sie:
 \begin{enumerate}
  \item
   $V_+$ und $V_-$ sind Untervektorräume von $V$.
  \item
   $V_+ \cap V_- = 0$.
  \item
   Für jedes $v \in V$ gibt es eindeutige $v_1 \in V_+$ und $v_2 \in V_-$ mit $v = v_1 + v_2$.
 \end{enumerate}
\end{question}
\begin{solution}
 \begin{enumerate}
  \item
   Da $f$ und $\id_V$ linear sind, sind auch $f + \id_V$ und $f - \id_V$ linear. Daher sind
   \begin{gather*}
    V_+
    = \{v \in V \mid f(v) = v\}
    = \{v \in V \mid (f - \id_V)(v) = 0\}
    = \ker (f - \id_V)
   \shortintertext{und}
    V_-
    = \{v \in V \mid f(v) = -v\}
    = \{v \in V \mid (f + \id_V)(v) = 0\}
    = \ker (f + \id_V)
   \end{gather*}
   Untervektorräume.
  \item
   Es sei $v \in V_+ \cap V_-$. Dann ist
   \[
    v = f(v) = -v,
   \]
   also $2v = 0$ und somit $v = 0$. (Hier benutzen wir, dass es sich um einen reellen Vektorraum handelt.)
  \item
   Es sei $v \in V$. Wenn es $v_1 \in V_+$ und $v_2 \in V_-$ mit $v = v_1 + v_2$ gibt, so ist
   \[
    f(v) = f(v_1 + v_2) + f(v_1) + f(v_2) = v_1 - v_2.
   \]
   Dann sind
   \[
    v_1 = \frac{v + f(v)}{2} \quad \text{und} \quad v_2 = \frac{v - f(v)}{2}.
   \]
   Insbesondere sind $v_1$ und $v_2$ durch $v$ und $f$ schon eindeutig festgelegt. Dies zeigt die Eindeutigkeit.
   
   Zum Beweis der Existenz sei
   \[
    v_1 \coloneqq \frac{v + f(v)}{2} \quad \text{und} \quad v_2 \coloneqq \frac{v - f(v)}{2}.
   \]
   Dann ist $v = v_1 + v_2$ und da
   \begin{gather*}
    f(v_1) = \frac{f(v) + f^2(v)}{2} = \frac{f(v) + v}{2} = \frac{v + f(v)}{2} = v_1
   \shortintertext{und}
    f(v_2) = \frac{f(v) - f^2(v)}{2} = \frac{f(v) - v}{2} = -\frac{v - f(v)}{2} = -v_2
   \end{gather*}
   ist $v_1 \in V_+$ und $v_2 \in V_-$.
 \end{enumerate}
\end{solution}










